```{role} latexlogo
```
```{role} tttexlogo
```
# Comment afficher le nom du fichier compilé ?

Vous souhaitez générer automatiquement un en-tête ou un pied de page intégrant le fichier en cours de traitement ? Ce n'est pas toujours trivial, voici pourquoi...

{tttexlogo}`TeX` conserve ce qu'il considère comme le nom de sa *tâche* (son «*job* »), dans la primitive `\jobname`. Il s'agit en général du nom du fichier passé à {tttexlogo}`TeX` sur la ligne de commande, dépouillé de l'éventuel nom de répertoire et de toute extension (telle que `.tex`). Mais dans deux cas, ça ne sera pas un nom de fichier :

- si aucun fichier n'a été passé (c'est-à-dire que vous utilisez {tttexlogo}`TeX` de manière interactive), `\jobname` a la valeur fixe `texput` (c'est aussi le nom qui est donné au fichier `log` dans ce cas);
- si vous avez utilisé l'option `-jobname=⟨nom⟩` du compilateur, `\jobname` aura la valeur `nom`, indépendamment du nom réel du fichier compilé.

Si votre document est stocké dans un unique fichier, utiliser `\jobname` est la bonne solution. Mais les documents plus importants seront souvent stockés dans un ensemble de fichiers et {tttexlogo}`TeX` ne fait aucune tentative pour garder trace des différents fichiers lus au cours de sa *tâche* de compilation. L'utilisateur doit donc faire le suivi lui-même et le seul moyen consiste à modifier les commandes d'entrée et à leur faire conserver les détails des noms de fichiers. Cette opération est particulièrement difficile dans le cas de Plain {tttexlogo}`TeX` du fait de la syntaxe particulière de la commande `\input`.

Dans le cas de {latexlogo}`LaTeX`, les commandes d'entrée ont une syntaxe plus classique et les {doc}`techniques de correction </2_programmation/macros/patcher_une_commande_existante>` usuelles peuvent y être appliquées. Pour information, la commande `\input` de {latexlogo}`LaTeX` est elle-même une modification de la commande Plain {tttexlogo}`TeX`. Nos patchs s'appliquent à la version {latexlogo}`LaTeX` de la commande, utilisée sous la forme `\input{⟨fichier⟩}`. Ce type de manipulation reste cependant peu recommandé par rapport aux méthodes suivantes.

## Avec l'extension « currfile »

L'extension {ctanpkg}`currfile` fournit un moyen de garder une trace des détails du fichier courant (son nom dans `\currfilename`, son répertoire dans `\currfiledir`, ainsi que son nom de fichier sans extension et son extension). Pour y arriver, elle utilise une deuxième extension, {ctanpkg}`filehook`, qui repère les opérations sur fichiers qui utilisent `\input`, `\InputIfFileExists` et `\include`, ainsi que les chargements d'extensions et de classes.

## Avec l'extension « FiNK »

{octicon}`alert;1em;sd-text-warning` L’extension {ctanpkg}`FiNK` est classée comme {doc}`obsolète </1_generalites/histoire/liste_des_packages_obsoletes>`. Ce qui suit est informatif.

L'extension {ctanpkg}`FiNK` (pour *File Name Keeper*, autrement dit « gardien de nom de fichier ») garde la trace du nom et de l'extension du fichier, dans une commande `\finkfile`. {ctanpkg}`FiNK` est désormais obsolète, au profit de {ctanpkg}`currfile`, mais reste disponible pour une utilisation dans les anciens documents. En bonus, {ctanpkg}`FiNK` fournit un script en [Lisp](https://fr.wikipedia.org/wiki/Lisp), `fink.el`, qui offre un support sous Emacs avec AUC{tttexlogo}`TeX`.

______________________________________________________________________

*Source :* {faquk}`What's the name of this file <FAQ-filename>`

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX,noms des fichiers chargés,nom des fichiers compilés,nom du job,exécution
```
